<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Life on Budi Ariyanto</title>
    <link>https://budiariyanto.github.io/tags/life/index.xml</link>
    <description>Recent content in Life on Budi Ariyanto</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Budi Ariyanto</copyright>
    <atom:link href="https://budiariyanto.github.io/tags/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Memaknai Hari Ulang Tahun</title>
      <link>https://budiariyanto.github.io/2017/05/01/birthday/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 20:40:28 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://budiariyanto.github.io/2017/05/01/birthday/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hari ulang tahun umumnya ditandai dengan perayaan bersama orang terdekat kita.
Perayaan ini sebagai simbol kebahagiaan yang kita bagikan kepada orang lain.
Kerap kali orang memaknai hari ulang tahun hanya sampai di situ saja. Menurut saya,
ulang tahun mempunyai dua buah perspektif dan dapat menjadi bahan refleksi diri.
Perspektif yang pertama adalah umur kita bertambah satu dan perspektif yang
kedua adalah umur kita berkurang satu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketika kita memaknai ulang tahun sebagai umur kita bertambah satu, maka kita akan
mengingat pencapaian yang sudah kita lakukan dan pengalaman hidup seperti apa yang
sudah kita lalui, juga tentunya kita ingat mengucap syukur kepada Tuhan karena
diberi kesempatan untuk memulai tahun yang baru di hidup kita. Karena kita sudah
diberi kesempatan, maka seharusnyalah kehidupan kita menjadi lebih baik dari
waktu sekarang dan masa lalu dengan membuat perencanaan dan komitmen yang baik.
Sebaliknya, jika kita memaknai ulang tahun sebagai umur kita berkurang satu, maka
kita akan ingat mimpi kita yang belum tercapai, kesalahan-kesalahan yang pernah
kita perbuat dan belum sempat kita perbaiki, sifat-sifat kita yang buruk dan
sebagainya. Hal-hal tersebut dapat menjadi bahan refleksi untuk memperbaiki
diri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perpaduan dari kedua perspektif ini menjadikan hati kita melihat ke masa lalu,
sekarang dan masa depan. Ulang tahun beserta dengan perayaan hanya merupakan suatu tradisi
dari masa ke masa. Hadiah ulang tahun sifatnya hanya membantu orang yang
berulang tahun tetap bersemangat menjalani tahun kehidupannya yang baru. Dari
kesemuanya itu yang terpenting adalah hati kita dan bagaimana cara kita
memaknainya. Jadikan hati kita bahagia tanpa pesta dan hadiah. Tularkan semangat
hidup kita walaupun umur berkurang satu. Tetap berjuang meskipun umur sudah
bertambah satu!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>