<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Opinion on Budi Ariyanto</title>
    <link>https://budiariyanto.github.io/tags/opinion/</link>
    <description>Recent content in Opinion on Budi Ariyanto</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Budi Ariyanto</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 19 May 2014 17:56:45 +0700</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://budiariyanto.github.io/tags/opinion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Menjadi Idealis</title>
      <link>https://budiariyanto.github.io/2014/05/19/menjadi-idealis/</link>
      <pubDate>Mon, 19 May 2014 17:56:45 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://budiariyanto.github.io/2014/05/19/menjadi-idealis/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Udah laaahh.. nggak usah idealis gituu&amp;hellip;&amp;rdquo;. Kalimat ini sering saya dengar dari teman-teman saya. Biasanya, kalimat ini keluar kalau saya bercerita mengenai hal-hal yang ingin saya lakukan dan menurut saya benar, tapi kebanyakan orang tidak mau melakukannya. Contohnya, di tempat saya bekerja, terus terang masalah salary tidak menarik, tidak kompetitif. Sebagai programmer, saya sering kerja lembur karena deadline proyek yang singkat. Terkadang pekerjaan malah saya lanjutkan lagi di rumah. Tidak ada penghargaan untuk kerja lembur saya, berupa uang ataupun dalam bentuk lain. Jadi, lembur atau tidak take home pay saya sama saja. Meskipun begitu, saya tetap ingin proyek yang saya kerjakan selesai dengan baik dan tepat waktu. Karena hal ini, saya dibilang idealis oleh beberapa teman saya. Entah kenapa, orang idealis itu kesannya negatif.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;apa-sih-idealis-dan-idealisme-itu&#34;&gt;Apa sih idealis dan idealisme itu?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Menurut saya, idealisme adalah suatu paham atau pemikiran seseorang, yang menurutnya paling benar dan paling baik. Orang yang mempunyai idealisme dan ia pegang teguh, biasa disebut idealis. Biasanya, orang akan komplain atau bertanya-tanya. &amp;ldquo;Menurut dia itu baik dan benar, tapi menurut saya enggak tuh.. Gimana dong?&amp;rdquo; Oke, itulah kebenaran.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;bagaimana-memahami-kebenaran&#34;&gt;Bagaimana memahami kebenaran?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Menurut saya, kebenaran ada 2 jenis. Kebenaran universal dan kebenaran menurut rasio manusia. Kebenaran universal adalah Tuhan. Semua orang yang ber-Tuhan setuju bahwa Tuhan sumber kebenaran dan memang benar-benar benar. Kebenaran menurut rasio manusia sangat beragam. Dilihat dulu situasi dan kondisinya. Di sini benar, di sana bisa jadi salah atau sebaliknya. Maka dari itu, manusia selalu mencari kebenaran. Dalam ilmu pengetahuan, ilmu pencarian kebenaran ini dikenal dengan filsafat.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;apakah-kita-perlu-mempunyai-idealisme&#34;&gt;Apakah kita perlu mempunyai idealisme?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Karena di dunia ini kebenaran menurut rasio manusia bermacam-macam, maka kita perlu mempunyai idealisme. Kita harus mempunyai patokan untuk diri sendiri, yang mana yang benar dan salah. Jika kita tidak punya idealisme, kita akan menjadi mudah terpengaruh oleh lingkungan di mana kita berada. Misalnya, jika orang-orang di lingkungan kita suka main judi, kita jadi ikut-ikutan main judi juga. Kita mengikuti apa yang benar menurut orang lain. Saya tidak bisa membayangkan apa yang akan terjadi dalam hidup saya, jika saya tidak punya idealisme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;apakah-kita-perlu-menjadi-idealis&#34;&gt;Apakah kita perlu menjadi idealis?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kalau kita sudah mempunyai idealisme dan dapat mempertahankan idealisme kita, berarti otomatis kita idealis dan itu wajar kok. Walaupun mempertahankan idealisme itu kadang agak terlihat ekstrim, tapi tetap memperhatikan situasi dan kondisi, tetap ada unsur keluwesan, bukan membabi buta. Misal jika saya sakit, saya tentu istirahat. Tidak memaksakan diri bekerja supaya proyek selesai tepat waktu. Jadi, jadilah idealis karena itu bukan sesuatu yang buruk. Carilah kebenaran, ikuti kebenaran yang Anda temukan untuk menjalani kehidupan di masa sekarang demi masa depan Anda.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Memilih Distro Linux</title>
      <link>https://budiariyanto.github.io/2014/01/25/memilih-distro-linux/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2014 17:50:04 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://budiariyanto.github.io/2014/01/25/memilih-distro-linux/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Saya sudah cukup lama berkelana gonta-ganti distro linux, sejak akhir tahun 2006. Distro yang pernah saya pakai adalah &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.opensuse.org&#34;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://fedoraproject.org&#34;&gt;Fedora&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.linuxmint.com&#34;&gt;Mint&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.slackware.com&#34;&gt;Slackware&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&#34;http://www.archlinux.org&#34;&gt;Arch&lt;/a&gt;. Pernah juga hanya sekedar coba-coba Backtrack(sekarang namanya &lt;a href=&#34;http://www.kali.org&#34;&gt;Kali Linux&lt;/a&gt;), &lt;a href=&#34;http://www.slax.org&#34;&gt;Slax&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&#34;http://puppylinux.org&#34;&gt;Puppy&lt;/a&gt;. Orang yang baru berkenalan dengan linux biasanya bernasib sama seperti saya waktu dulu. Bingung dengan banyaknya pilihan distro linux yang sudah seperti hutan belantara. Karena bingung, akhirnya bertanya ke sana kemari distro linux yang ini dengan yang itu bagus yang mana? Jawaban orang-orang yang ditanya pun bervariasi. Orang-orang biasanya menjawab dengan hal-hal yang bagus-bagus mengenai distro linux yang dia gunakan. Karena semuanya bagus, bertanya kepada orang-orang yang sudah menggunakan distro linux tidak menjawab kebingungan saya. Yang ada malah tambah bingung karena kok semuanya bagus. Akhirnya ya harus coba-coba sendiri. Lama kelamaan, saya tau bahwa distro linux itu memang ada faktor selera dan masing-masing distro linux mempunyai rancangan dan tujuan masing-masing. Jadi, tidak ada distro linux yang paling bagus. Semua tergantung selera dan kebutuhan. Maka dari itu, saya ingin membantu Anda yang baru berkenalan dengan linux, dengan membagikan pengalaman saya mengenai perjalanan saya belajar linux. Semoga membantu.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;bagaimana-caranya-agar-betul-betul-mengerti-cara-kerja-linux&#34;&gt;Bagaimana Caranya Agar Betul-Betul Mengerti Cara Kerja Linux?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Distro linux adalah distribusi linux. Perbedaan yang paling kelihatan antara distro satu dengan yang lain adalah apa yang Anda dapat ketika pertama kali selesai menginstall distro tersebut. Misalnya kalau kita menginstall Ubuntu, selesai menginstall akan ada GUI bernama Unity(jaman dulu menggunakan GNOME), ada aplikasi office, transmission(untuk download via torrent), firefox dan lain-lain. Kalau install Arch, tidak ada GUI. Harus install sendiri. Yang ada hanya aplikasi CLI yang sangat umum. Tapi apapun distronya, intinya itu adalah linux. Jadi seharusnya mau menggunakan distro apapun kita tetap mengerti cara kerjanya. Nah bagaimana caranya agar kita tidak hanya mengerti distro linux, tapi sampai mengerti cara kerja linux itu sendiri? Berikut ini tips dari saya:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Gunakanlah linux yang design-nya sederhana. Yang sederhana design distronya lho ya. Bukan pemakaiannya yang sederhana. Pemakaiannya justru terkesan ribet. Karena sistemnya sederhana, kita harus banyak belajar menggunakan command line interface, compile aplikasi dan dependensinya secara manual, konfigurasi environment variable, system services, partisi, struktur direktori dan lain sebagainya. Maka dari itu, supaya bisa belajar dengan nikmat, pilih distro yang dokumentasinya lengkap. Pilihan saya untuk belajar linux adalah Slackware.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Karena harus banyak membaca dokumentasi atau referensi dalam bahasa inggris, ya belajarlah bahasa inggris. Tidak usah sampai bisa berbicara menggunakan bahasa inggris. Cukup sampai bisa membaca dan mengerti kalimat-kalimat dalam bahasa inggris saja.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kalau tidak berani mencoba tidak akan bisa. Perlu diingat, hasil percobaan itu ada 2. Berhasil atau gagal. Kalau berhasil ya syukur, kalau gagal separah-parahnya bisa menlenyapkan seisi harddisk. Maka dari itu saya sangat menyarankan Anda membeli harddisk external untuk membackup semua data yang penting. Yang tidak penting mau ikutan dibackup juga terserah :) Yang penting ada backupnya.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Apa daya peralatan untuk percobaan sangat minimal. Misalkan hanya punya 1 laptop atau PC. Ya kalau situasi dan kondisinya seperti ini bisa dengan menginstall linux dan sistem operasi yang lain secara berdampingan(&lt;em&gt;dual-boot&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Harddisk untuk backup sudah dibeli dan data sudah dibackup. Seharusnya tidak ada lagi alasan untuk menyerah kecuali mesin yang Anda pakai tiba-tiba rusak total atau meledak. Jangan menyerah ketika belum terbiasa menggunakan linux. Rasanya memang aneh dan tidak enak, tapi begitu sudah terbiasa Anda tidak akan kembali lagi menginstall OS lama Anda yang mungkin sangat mudah terkena virus dan tidak stabil itu. :p&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Setelah nyaman dengan Slackware, barulah coba beralih ke distro lain. Saya rasa kira-kira paling lama 1 minggu Anda sudah bisa mengerti distro lain yang baru Anda pakai itu. Kok bisa? Karena sudah mengerti cara kerja &lt;em&gt;low-level&lt;/em&gt;-nya. Cara yang &lt;em&gt;low-level&lt;/em&gt; saja bisa kok, apalagi yang cuma &lt;em&gt;klak-klik klak-klik&lt;/em&gt; pakai mouse begitu. Distro yang lebih kompleks biasanya menawarkan kemudahan di sisi pengguna. Istilah populernya &lt;em&gt;user-friendly&lt;/em&gt;. Semakin &lt;em&gt;user-friendly&lt;/em&gt;, cara kerja sistem yang sebenarnya semakin tersembunyi. Maka dari itu kalau kita langsung menggunakan distro yang &lt;em&gt;user-friendly&lt;/em&gt;, kita biasanya akan &amp;ldquo;terjebak&amp;rdquo; dengan kemudahan yang ditawarkan, sehingga sudah malas belajar hal-hal yang bersifat &lt;em&gt;low-level&lt;/em&gt;. Kalau sudah begini ya kita hanya bisa menggunakan distro tersebut, tapi tidak bisa menggunakan linux yang sebenarnya.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;distro-linux-yang-mana-yang-harus-saya-pilih&#34;&gt;Distro Linux Yang Mana Yang Harus Saya Pilih?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Setelah mengerti cara kerja linux, inilah saatnya memilih distro yang sesuai dengan kebutuhan dan selera kita. Berdasarkan pengalaman saya, ada 4 kelompok distro linux berdasarkan tujuannya atau &lt;em&gt;by designnya&lt;/em&gt;, yaitu:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Minimalis&lt;br /&gt;
Distro minimalis adalah distro yang design sistemnya sederhana. Pilihan saya untuk distro minimalis ini adalah Slackware dan Arch. Lebih spesifik lagi, kalau kita membutuhkan sistem yang super stabil pakailah Slackware. Cocok untuk dipasang di server maupun desktop. Kalau suka atau butuh sistem yang bisa memberikan sensasi seperti membangun distro sendiri, aplikasi-aplikasinya selalu &lt;em&gt;up to date&lt;/em&gt; menggunakan versi rilis yang terakhir dan menggunakan teknologi yang baru muncul(dikenal dengan istilah &lt;em&gt;bleeding edge&lt;/em&gt;), pakailah Arch.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;User-friendly / beginner / desktop&lt;br /&gt;
Sesuai sebutannya, distro yang &lt;em&gt;user-friendly&lt;/em&gt; adalah distro yang mudah digunakan. Saya menyarankan Mint atau Ubuntu karena sangat populer(banyak yang pakai), cukup stabil dan benar-benar mudah. Kendala mungkin ada, tapi hanya sedikit. &lt;em&gt;Tweaking&lt;/em&gt; sebentar langsung jalan dengan baik. Biasa diinstall di komputer desktop atau laptop.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Khusus server&lt;br /&gt;
Distro jenis ini sangat memprioritaskan kestabilan sistem daripada teknologi terbaru yang ada saat ini. Kelebihannya, sistemnya sangat stabil tapi kekurangannya adalah aplikasi-aplikasinya banyak yang sudah &amp;ldquo;kuno&amp;rdquo;. Saran saya adalah Debian. Walaupun Debian dikategorikan sebagai distro untuk server, tapi banyak juga orang yang menginstallnya di desktop atau laptop dengan mengikuti &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; Debian testing atau sekalian &lt;em&gt;branch&lt;/em&gt; unstable(Sid). Kalau tidak suka Debian alternatifnya bisa menggunakan Slackware.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tujuan sangat spesifik&lt;br /&gt;
Misalnya kita ingin melakukan &lt;em&gt;security penetration test&lt;/em&gt;, kita bisa gunakan Kali Linux. Kalau butuh OS yang bisa diinstall dan dijalankan lewat flashdisk, kita bisa install puppy atau slax. Saya sendiri memilih slax karena based on Slackware yang notabene stabil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&#34;distro-paling-josss-menurut-saya&#34;&gt;Distro Paling &amp;ldquo;Josss&amp;rdquo; Menurut Saya&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Untuk desktop/laptop saya memilih Ubuntu. Alasannya:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Karena pekerjaan saya membuat program, maka saya mau linux yang mudah digunakan dan cukup stabil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semua hardware berjalan dengan baik di laptop saya.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplikasi yang tersedia super lengkap.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Komunitasnya aktif sehingga kalau ada permasalahan menyelesaikannya bisa lebih cepat.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Untuk server saya memilih Slackware. Alasannya:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Super stabil.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cukup secure.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tidak &amp;ldquo;kuno-kuno&amp;rdquo; amat karena biasanya paling lama 1 tahun sudah keluar versi baru dengan aplikasi-aplikasi yang sudah diupdate. Kalau Debian bisa 2 - 3 tahun baru rilis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aplikasi bawaannya cukup lengkap.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Begitulah kira-kira pengalaman saya. Kalau Anda mau ngikut silahkan, mau eksplorasi sendiri juga boleh. Ikuti kebutuhan dan selera Anda :)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Good Leader</title>
      <link>https://budiariyanto.github.io/2013/12/26/good-leader/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2013 17:19:49 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://budiariyanto.github.io/2013/12/26/good-leader/</guid>
      <description>
&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/_3ASoBrFGlc&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Dalam suatu organisasi, pasti ada yang berperan menjadi pemimpin. Menjalani peran sebagai seorang pemimpin sekilas tampak mudah, maka banyak orang yang berlomba-lomba untuk menjadi seorang pemimpin. Punya anak buah, bisa menyuruh, memarahi, datang ke kantor sesuka hati, berkuasa seakan menjadi kenikmatan tersendiri. Pemimpin yang seperti ini saya sebut pemimpin palsu, karena jika perilakunya seperti itu, anak kecil pun juga bisa jadi pemimpin. Menjadi seorang pemimpin sebenarnya tidak semudah itu. Butuh proses yang panjang. Ibarat pahatan patung, dari sebongkah batu yang bentuknya jelek dipoles pelan-pelan, dibentuk, diukir menjadi suatu mahakarya yang indah.
Maka dari itu, saya sebetulnya heran, sekarang banyak pelatihan untuk menjadi pemimpin dalam waktu kurang dari 2 bulan. Pelatihan kepemimpinan seperti ini tepat apabila sasarannya adalah hanya sebatas membuka wawasan tentang kepemimpinan. Jika pelatihan tersebut tujuannya untuk menghasilkan seorang pemimpin yang berkualitas, maka hal tersebut merupakan suatu kesalahan besar, karena tidak ada pemimpin berkualitas yang dibentuk dalam waktu sesingkat itu. Pemimpin yang berkualitas menurut saya, mempunyai kriteria sebagai berikut:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Berangkat dari anak buah&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seorang pemimpin yang berkualitas harus berangkat dari bawah. Pemimpin dadakan biasanya memiliki attitude yang sama sekali tidak mencerminkan seorang pemimpin. Gila harta, gila kekuasaan. Kerja seenaknya dan sebetulnya tidak tau apa-apa. Juga tidak punya konsep, apalagi punya kemampuan untuk merealisasikannya. Attitudenya rata-rata seperti ini karena dia tidak pernah bisa melihat ke bawah. Ya karena memang tidak pernah merasakan bekerja keras dan bagaimana menjadi anak buah. Kalau ketemu pemimpin seperti ini, tiap hari makan ati. Di tempat saya bekerja, sampai-sampai sempat ada yang berkomentar: &amp;ldquo;Saya kan cuma pelaksana, jadi pemimpin mah enak&amp;rdquo;. O ya? Jika Anda juga berpikir hal yang sama, lanjutkan saja membaca artikel ini. Mungkin Anda akan berubah pikiran.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dapat merebut hati orang-orang di sekitarnya&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada pemimpin, ada pula yang dipimpin. Mereka harus bersinergi. Wujud konkretnya adalah kerjasama(&lt;em&gt;teamwork&lt;/em&gt;). Untuk dapat bekerjasama dengan baik, diperlukan chemistry. Chemistry dibentuk secara perlahan-lahan, karena di dalamnya terdapat unsur respect, kenyamanan dan kepercayaan(&lt;em&gt;trust&lt;/em&gt;). Untuk mendapatkannya, seorang pemimpin harus pandai-pandai merebut hati anak buahnya. Sayangnya, yang terjadi sekarang banyak pemimpin terlihat sering marah-marah, tidak punya kepedulian dan sok berkuasa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dapat menjadi contoh bagi pengikutnya&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tidak bisa dipungkiri, pemimpin adalah panutan. Karena ia adalah seorang panutan, ia harus bisa menunjukkan bagaimana mengerjakan sesuatu dengan baik kepada anak buahnya. Lalu anak buah akan mengikuti cara bekerja yang baik tersebut.
Jika perilaku kita buruk, pengikut atau anak buah kita akan menjadi berperilaku buruk juga. Orang-orang yang berperilaku buruk karena mencontoh apa yang kita perbuat akan menularkan keburukannya kepada orang lain lagi. Pada akhirnya kita akan menjadi sumber perilaku buruk di lingkugan kita. Oh my God, mendingan saya lepas status pemimpin yang menempel pada saya daripada saya menjadi sumber keburukan.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Berpengalaman dan berwawasan luas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagaimana bisa menjadi contoh jika pengalaman dan wawasan saja tidak punya? Namun dari berbagai macam hal, bagi saya yang paling penting adalah pengalaman karena dari pengalaman muncul kebijaksanaan. Orang yang bijaksana, mempunyai hati nurani. Kebijaksanaan lebih tinggi tingkatannya daripada wawasan dan kecerdasan. Tapi, bukan berarti wawasan dan kecerdasan tidak penting ya. Seorang pemimpin juga harus tetap punya kedua hal tersebut.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Menjaga keadilan(&lt;em&gt;fairness&lt;/em&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anak buah juga manusia. Setiap manusia ingin diperlakukan adil dan rentan terhadap iri hati. Pemimpin harus dapat memperlakukan anak buahnya dengan adil. Contoh sederhananya, masalah pembagian bonus atau uang prestasi. Bonus dibagi berdasarkan usaha yang dikeluarkan oleh masing-masing orang. Semakin banyak bekerja, semakin besar bonus yang didapat. Itu fair. Bayangkan jika pemimpin tidak mau tau. Pokoknya pembagian bonus dipukul rata. Alhasil yang bekerja keras merasa mendapat bonus yang tidak sesuai, yang malas bekerja senyam-senyum karena menerima lebih banyak dari yang seharusnya. Dalam jangka panjang, efek sampingnya adalah ketidakstabilan organisasi, karena antar anak buah tidak dapat bersinergi. Yang ada hanya rasa iri dan dengki.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Berani membuat keputusan yang terbaik&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Membuat keputusan bukan hal yang mudah. Pada dasarnya, keputusan yang diambil tidak dapat membuat semua orang senang dan melayang. Pro dan kontra pasti ada. Pemimpin seperti Jokowi-Ahok pun tak luput dari serangan setelah menetapkan keputusan. Namun serangan-serangan dan konflik yang terjadi mereka hadapi dan berusaha mereka selesaikan. Mereka menghadapi konflik karena berjuang untuk yang terbaik, bukan berjuang untuk menyenangkan semua orang. Menyenangkan semua orang itu &lt;em&gt;absurd&lt;/em&gt; dan menghindari konflik itu pengecut.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mempunyai integritas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Integritas artinya kesesuaian perkataan dengan tindakan. Karena itu, pemimpin yang mempunyai integritas otomatis adalah pemimpin yang jujur dan apa adanya, bukan ada apanya. Misalkan saya seorang pemimpin, lalu saya bilang kepada anak buah saya: &amp;ldquo;Kita harus disiplin dan pandai mengatur waktu.&amp;rdquo;. Kenyataannya, tiap hari saya terlambat masuk kantor dan pekerjaan saya berantakan. Seharusnya, saya tidak boleh tersinggung ketika dibilang bullshit oleh anak buah saya. Pemimpin yang tidak mempunyai integritas tidak akan bisa membangun kepercayaan terhadap anak buahnya.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Melindungi dan mengayomi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain sebagai panutan, pemimpin adalah tempat bersandar bagi anak buahnya. Ketika anak buah mengalami masalah dalam pekerjaan ataupun urusan pribadi, pemimpin bisa dijadikan teman curhat karena seorang pemimpin harus bisa mempertahankan &lt;em&gt;chemistry&lt;/em&gt; yang sudah terbentuk dan membagun moral dan semangat anak buahnya. Juga harus bisa melindungi anak buahnya. Suatu ketika mungkin anak buah melakukan kesalahan, tapi toh tanggung jawab tetap ada pada seorang pemimpin. Jadi, ia harus siap pasang badan. Pemimpin yang hanya bisa melempar kesalahan pada anak buahnya tidak layak disebut pemimpin.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Membantu menyiapkan masa depan pengikutnya&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pemimpin harus memikirkan masa depan anak buahnya. Maka dari itu, ia harus dapat melihat potensi anak buah lalu membantu mengembangkannya. Setelah potensi anak buah berkembang dan berbuah hasil yang memuaskan, maka saatnya memperjuangkan &lt;em&gt;salary&lt;/em&gt;-nya. Hal ini layak mengingat kita harus memberi penghargaan yang sesuai kepada setiap orang.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dapat mengarahkan ke tujuan yang ingin dicapai&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pemimpin ibarat nahkoda/kapten kapal seperti &lt;a href=&#34;http://www.imdb.com/title/tt1535109/&#34;&gt;Captain Phillips&lt;/a&gt;. Ia mempunyai visi dan misi. Dapat memprediksi situasi dan kondisi di masa depan. Dapat memberikan solusi ketika terjadi masalah. Maka dari itu, ia bisa mengarahkan ke tujuan yang diinginkan. Mangkannya ada sebutan direktur(&lt;em&gt;director&lt;/em&gt;) untuk seorang pemimpin, yang artinya orang yang mengarahkan.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mempunyai idealisme&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karena harus bisa mengarahkan dan mengambil keputusan, maka pemimpin harus mempunyai idealisme. Tidak boleh terombang-ambing oleh lingkungan, situasi dan kondisi. Anda bisa membaca lebih lengkap mengenai &lt;a href=&#34;https://budiariyanto.github.io/2014/05/19/menjadi-idealis/&#34;&gt;idealis&lt;/a&gt; pada artikel saya ini.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nah, itulah syarat-syarat yang harus dimiliki seorang pemimpin di luar pekerjaan teknis yang diembannya. Mungkin masih ada yang belum disebutkan. Maka dari itu, tidak heran jika mereka dibayar mahal, dan juga tidak usah iri. Oke, demikianlah apa yang saya pikirkan mengenai seorang pemimpin. Tetap sehat, tetap semangat dan tetap maknyus!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>