<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Opinion on Budi Ariyanto</title>
    <link>https://budiariyanto.github.io/tags/opinion/</link>
    <description>Recent content in Opinion on Budi Ariyanto</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Budi Ariyanto</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 19 May 2014 17:56:45 +0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://budiariyanto.github.io/tags/opinion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Menjadi Idealis</title>
      <link>https://budiariyanto.github.io/2014/05/19/menjadi-idealis/</link>
      <pubDate>Mon, 19 May 2014 17:56:45 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://budiariyanto.github.io/2014/05/19/menjadi-idealis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Udah laaahh.. nggak usah idealis gituu&amp;hellip;&amp;rdquo;. Kalimat ini sering saya dengar dari teman-teman saya. Biasanya, kalimat ini keluar kalau saya bercerita mengenai hal-hal yang ingin saya lakukan dan menurut saya benar, tapi kebanyakan orang tidak mau melakukannya. Contohnya, di tempat saya bekerja, terus terang masalah salary tidak menarik, tidak kompetitif. Sebagai programmer, saya sering kerja lembur karena deadline proyek yang singkat. Terkadang pekerjaan malah saya lanjutkan lagi di rumah. Tidak ada penghargaan untuk kerja lembur saya, berupa uang ataupun dalam bentuk lain. Jadi, lembur atau tidak take home pay saya sama saja. Meskipun begitu, saya tetap ingin proyek yang saya kerjakan selesai dengan baik dan tepat waktu. Karena hal ini, saya dibilang idealis oleh beberapa teman saya. Entah kenapa, orang idealis itu kesannya negatif.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;apa-sih-idealis-dan-idealisme-itu&#34;&gt;Apa sih idealis dan idealisme itu?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Menurut saya, idealisme adalah suatu paham atau pemikiran seseorang, yang menurutnya paling benar dan paling baik. Orang yang mempunyai idealisme dan ia pegang teguh, biasa disebut idealis. Biasanya, orang akan komplain atau bertanya-tanya. &amp;ldquo;Menurut dia itu baik dan benar, tapi menurut saya enggak tuh.. Gimana dong?&amp;rdquo; Oke, itulah kebenaran.
&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Memilih Distro Linux</title>
      <link>https://budiariyanto.github.io/2014/01/25/memilih-distro-linux/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jan 2014 17:50:04 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://budiariyanto.github.io/2014/01/25/memilih-distro-linux/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Saya sudah cukup lama berkelana gonta-ganti distro linux, sejak akhir tahun 2006. Distro yang pernah saya pakai adalah &lt;a href=&#34;http://www.ubuntu.com&#34;&gt;Ubuntu&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.opensuse.org&#34;&gt;openSUSE&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://fedoraproject.org&#34;&gt;Fedora&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.linuxmint.com&#34;&gt;Mint&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://www.slackware.com&#34;&gt;Slackware&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&#34;http://www.archlinux.org&#34;&gt;Arch&lt;/a&gt;. Pernah juga hanya sekedar coba-coba Backtrack(sekarang namanya &lt;a href=&#34;http://www.kali.org&#34;&gt;Kali Linux&lt;/a&gt;), &lt;a href=&#34;http://www.slax.org&#34;&gt;Slax&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&#34;http://puppylinux.org&#34;&gt;Puppy&lt;/a&gt;. Orang yang baru berkenalan dengan linux biasanya bernasib sama seperti saya waktu dulu. Bingung dengan banyaknya pilihan distro linux yang sudah seperti hutan belantara. Karena bingung, akhirnya bertanya ke sana kemari distro linux yang ini dengan yang itu bagus yang mana? Jawaban orang-orang yang ditanya pun bervariasi. Orang-orang biasanya menjawab dengan hal-hal yang bagus-bagus mengenai distro linux yang dia gunakan. Karena semuanya bagus, bertanya kepada orang-orang yang sudah menggunakan distro linux tidak menjawab kebingungan saya. Yang ada malah tambah bingung karena kok semuanya bagus. Akhirnya ya harus coba-coba sendiri. Lama kelamaan, saya tau bahwa distro linux itu memang ada faktor selera dan masing-masing distro linux mempunyai rancangan dan tujuan masing-masing. Jadi, tidak ada distro linux yang paling bagus. Semua tergantung selera dan kebutuhan. Maka dari itu, saya ingin membantu Anda yang baru berkenalan dengan linux, dengan membagikan pengalaman saya mengenai perjalanan saya belajar linux. Semoga membantu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Good Leader</title>
      <link>https://budiariyanto.github.io/2013/12/26/good-leader/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2013 17:19:49 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://budiariyanto.github.io/2013/12/26/good-leader/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/_3ASoBrFGlc&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34; title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Dalam suatu organisasi, pasti ada yang berperan menjadi pemimpin. Menjalani peran sebagai seorang pemimpin sekilas tampak mudah, maka banyak orang yang berlomba-lomba untuk menjadi seorang pemimpin. Punya anak buah, bisa menyuruh, memarahi, datang ke kantor sesuka hati, berkuasa seakan menjadi kenikmatan tersendiri. Pemimpin yang seperti ini saya sebut pemimpin palsu, karena jika perilakunya seperti itu, anak kecil pun juga bisa jadi pemimpin. Menjadi seorang pemimpin sebenarnya tidak semudah itu. Butuh proses yang panjang. Ibarat pahatan patung, dari sebongkah batu yang bentuknya jelek dipoles pelan-pelan, dibentuk, diukir menjadi suatu mahakarya yang indah.
Maka dari itu, saya sebetulnya heran, sekarang banyak pelatihan untuk menjadi pemimpin dalam waktu kurang dari 2 bulan. Pelatihan kepemimpinan seperti ini tepat apabila sasarannya adalah hanya sebatas membuka wawasan tentang kepemimpinan. Jika pelatihan tersebut tujuannya untuk menghasilkan seorang pemimpin yang berkualitas, maka hal tersebut merupakan suatu kesalahan besar, karena tidak ada pemimpin berkualitas yang dibentuk dalam waktu sesingkat itu. Pemimpin yang berkualitas menurut saya, mempunyai kriteria sebagai berikut:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;berangkat-dari-anak-buah&#34;&gt;Berangkat dari anak buah&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seorang pemimpin yang berkualitas harus berangkat dari bawah. Pemimpin dadakan biasanya memiliki attitude yang sama sekali tidak mencerminkan seorang pemimpin. Gila harta, gila kekuasaan. Kerja seenaknya dan sebetulnya tidak tau apa-apa. Juga tidak punya konsep, apalagi punya kemampuan untuk merealisasikannya. Attitudenya rata-rata seperti ini karena dia tidak pernah bisa melihat ke bawah. Ya karena memang tidak pernah merasakan bekerja keras dan bagaimana menjadi anak buah. Kalau ketemu pemimpin seperti ini, tiap hari makan ati. Di tempat saya bekerja, sampai-sampai sempat ada yang berkomentar: &amp;ldquo;Saya kan cuma pelaksana, jadi pemimpin mah enak&amp;rdquo;. O ya? Jika Anda juga berpikir hal yang sama, lanjutkan saja membaca artikel ini. Mungkin Anda akan berubah pikiran. &lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>