<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Kesehatan | My Personal Blog]]></title>
  <link href="http://budiariyanto.github.io/blog/categories/kesehatan/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://budiariyanto.github.io/"/>
  <updated>2014-05-24T22:46:32+07:00</updated>
  <id>http://budiariyanto.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Budi Ariyanto]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Biasakan Cukup Minum Air Putih Yuk]]></title>
    <link href="http://budiariyanto.github.io/blog/2009/03/09/biasakan-cukup-minum-air-putih-yuk/"/>
    <updated>2009-03-09T14:13:00+07:00</updated>
    <id>http://budiariyanto.github.io/blog/2009/03/09/biasakan-cukup-minum-air-putih-yuk</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class='post'>
Ada banyak pekerjaan yang menuntut kita untuk duduk berlama-lama, contohnya programmer, karyawan kantoran atau kadang-kadang yang masih mahasiswa pun bisa jadi duduk seharian di depan komputer untuk mengerjakan tugasnya yang seabrek, nge-game atau membuat sesuatu yang lain. Hal ini bisa menyebabkan pinggang terasa pegal. Bila sudah begini, berarti tandanya bahwa kita kurang minum air putih. Seharusnya, air putih harus diminum 8 gelas atau 2 liter sehari untuk menggantikan cairan tubuh yang keluar melalui keringat dan air seni. Jika asupan air dalam tubuh kurang, maka ginjal akan menyerap air dari komponen tubuh yang lain yang mengandung banyak air, yaitu darah dan otak. Akibatnya darah mengental sehingga kita merasa lebih lemas, dan kerja otak tidak maksimal mengingat otak juga butuh air. Selain itu kerja ginjal juga menjadi semakin berat.<br />Dengan cukup minum air putih, maka semua organ tubuh kita akan bekerja dengan baik, menyegarkan kulit, memelihara fungsi ginjal dan mempertahankan kerja normal usus untuk memperlancar BAB. Maka dari itu, ayo membiasakan diri dengan cukup minum air putih untuk hidup sehat sejak dini.</div>


<h2>Comments</h2>


<div class='comments'>
<div class='comment'>
<div class='author'>slackcyber11</div>
<div class='content'>
^_^ nice ...</div>
</div>
<div class='comment'>
<div class='author'>Lukisan Minimalis</div>
<div class='content'>
air putih emg plg sehat</div>
</div>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Coklat Baik Untuk Memperbaiki Suasana Hati]]></title>
    <link href="http://budiariyanto.github.io/blog/2008/11/04/coklat-baik-untuk-memperbaiki-suasana/"/>
    <updated>2008-11-04T12:51:00+07:00</updated>
    <id>http://budiariyanto.github.io/blog/2008/11/04/coklat-baik-untuk-memperbaiki-suasana</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class='post'>
Coklat... hmm.. siapa yang tidak suka dengan makanan yang satu ini? Selain sebagai makanan dan minuman, coklat juga sering dimanfaatkan oleh anak-anak muda untuk mengungkapkan perasaan sayang kepada lawan jenisnya. Tapi tahukah Anda kalau coklat juga baik untuk kesehatan tubuh, bahkan coklat juga mampu memperbaiki suasana hati Anda yang sedang tidak enak?<br />Coklat mengandung antioksidan fenol yang dapat menghambat oksidasi kolesterol jahat, menigkatkan fungsi kekebalan tubuh sehingga dapat mengurangi resiko terkena kanker dan penyakit jantung koroner. Zat antioksidan fenol ini juga terdapat pada minuman anggur merah. Tapi nampaknya di Indonesia kebiasaan minum anggur merah kurang cocok karena identik dengan mabuk-mabukan.Hehe.. Jadi lebih aman mengkonsumsi coklat saja... Namun, walaupun coklat mengandung zat antioksidan fenol, coklat juga mengandung asam lemak jenuh. Jadi, Anda harus tetap mempunyai batasan jika ingin memakan coklat, walaupun asam lemak jenuh yang terkandung dalam coklat tidak sebanyak yang terkandung di dalam lemak sapi atau mentega. Sejauh ini tidak ada batasan seberapa banyak Anda harus makan coklat. Jadi kira-kira sendiri sajalah.. Intinya, segala sesuatu jika terlalu banyak pastinya akan menjadi tidak baik.. :D<br />Kandungan lain yang ada pada coklat adalah asam oleat yaitu asam lemak tak jenuh. Asam oleat ini juga&nbsp; dapat ditemukan pada minyak zaitun. Asam oleat ini dapat menimbulkan efek positif pada kesehatan jantung. Pada coklat juga terdapat phenylethylamine yang sifatnya mirip amphetanine yang dapat meningkatkan serapan triptofan ke dalam otak yang berakibat dihasilkannya dopamine. Dopamine inilah yang menimbulkan rasa senang dan perbaikan suasana hati ataupun perasaan hati yang berbunga-bunga. Kafein dan thebromine pun tak ketinggalan terkandung di dalam coklat. Kedua zat ini membantu kita terjaga dan memberikan sedikit tenaga ekstra. jadi kalau Anda sedang bosan menunggu seseorang, ngantuk dan tidak bergairah.. cobalah untuk makan coklat. Siapa tahu manfaat coklat akan sangat berguna bagi Anda saat itu.. :D<br />Namun waspadalah bagi Anda yang jarang minum air putih karena makan coklat dapat menyebabkan ekskresi oksalat dan kalsium 3 kali lipat. Eksresi oksalat dan kalsium dapat memicu penyakit batu ginjal. Jadi jangan lupa setelah makan coklat, minumlah air putih yang agak banyak. Tidak ada salahnya juga kan minum air putih yang agak banyak dan memang seharusnya dalam satu hari minimal kita minum 8 gelas air putih. Ingat, kesehatan itu sangat berharga, maka jagalah kesehatan Anda. Lebih baik mencegah daripada mengobati.</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[KANDUNGAN DAN BAHAYA ROKOK]]></title>
    <link href="http://budiariyanto.github.io/blog/2008/06/15/kandungan-dan-bahaya-rokok/"/>
    <updated>2008-06-15T14:46:00+07:00</updated>
    <id>http://budiariyanto.github.io/blog/2008/06/15/kandungan-dan-bahaya-rokok</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class='post'>
Aku heran sama yang namanya perokok… Apalagi yang sudah sampai kecanduan. Katanya nggak bisa berhenti. Tapi nggak juga, buktinya temenku, namanya Ranny Daniel Talaksoru yang udah kecanduan rokok dari SMA, sekarang bisa berhenti juga tuh… Nggak lama-lama kok prosesnya.. Cuma 3 hari!! Hebat kan? Kalau dilihat dari kasus temenku ini, sebenarnya orang kalau mau berhenti ngrokok tinggal butuh komitmen aja kok. Berhenti ya berhenti… bener-bener STOP! Yang membuat orang nggak bisa berhenti ngrokok karena di saat beberapa hari dia nggak ngisep tuh rokok.. Orang itu nggak bisa ngelawan rasa ingin merokoknya. Jadi ya… ngerokok lagi deh… Padahal ngrokok itu selain membahayakan diri sendiri, juga orang lain di sekitarnya yang terkena asap rokok. Apalagi kalau ada ibu-ibu hamil yang sampai mengisap asap rokok, wah bisa mempengaruhi janinnya lho.. Zat-zat yang terkandung di dalam rokok itu ini :<br /><br /><a href="http://fxbudiariyanto.files.wordpress.com/2008/06/kandungan_rokok.gif"><img alt="Rokok mengandung zat-zat ini..." class="aligncenter size-full wp-image-21" height="305" src="http://fxbudiariyanto.files.wordpress.com/2008/06/kandungan_rokok.gif" width="340" /></a><br /><br />Nah makannya… dah tau bahaya rokok kan? Ayo.. yang masih ngrokok mending berhenti aja sekarang juga. Di iklan rokok aja ada peringatannya : Merokok dapat menyebabkan serangan jantung, impotensi, gangguan kehamilan dan janin. Mau punya penyakit kaya gitu?</div>


<h2>Comments</h2>


<div class='comments'>
<div class='comment'>
<div class='author'>Wirasto Karim</div>
<div class='content'>
Merokok dapat merusak paru-paru. Tidak merokok rupa-rupa rusak :D</div>
</div>
<div class='comment'>
<div class='author'>Lala</div>
<div class='content'>
W g tau y...<br>W pengen brenti,tp d sisi lain.merokok itu menyaman kan</div>
</div>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[BAWANG PUTIH – BUMBU DAPUR BERKHASIAT]]></title>
    <link href="http://budiariyanto.github.io/blog/2008/06/15/bawang-putih-bumbu-dapur-berkhasiat/"/>
    <updated>2008-06-15T14:39:00+07:00</updated>
    <id>http://budiariyanto.github.io/blog/2008/06/15/bawang-putih-bumbu-dapur-berkhasiat</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class='post'>
Banyak orang yang mungkin kurang suka dengan bawang putih. Selain baunya yang kita tahu sering untuk mengusir drakula pada banyak cerita fiksi(drakula pun nggak suka, hehe… ) juga mungkin rasanya yang agak aneh. Tapi, sebagai bumbu dapur, bawang putih bisa juga untuk mengganti peyedap masakan lho bahkan bisa juga untuk obat diabetes. Bawang putih mengandung senyawa yang bernama aliin. Ketika bawang diuleg(dihaluskan), senyawa aliin ini akan terurai menjadi alisin, amonia dan asam piruvat. Alisin sendiri mengandung zat belerang atau sulfur yang berbau menyengat, yang biasanya menjadikan kita tidak suka akan bawang putih. Lalu alisin ini akan diterbangkan oleh senyawa amonia ke udara yang semakin menambah baunya. Namun senyawa alisin yang menyengat ini memiliki khasiat untuk menghancurkan pembekuan darah pada arteri, mengurangi diabetes dan tekanan darah.<br />Selain itu bawang putih juga mengandung senyawa bernama alil dalam bentuk dialil-trisulfida, untuk mencegah penyakit degeneratif dan mengaktifkan pertumbuhan sel-sel baru.<br />Untuk mengobati diabetes, bawang putih dimakan mentah-mentah. Kalo tidak tahan dengan baunya bisa dibuat sambel kecap atau sambel bawang, yang penting bawang putih harus tetap mentah…<br />Untuk pencegahan kita bisa makan bawang putih 2 siung sehari, setiap hari…. Wah, tapi harga bawang putih tambah naik seiring kenaikan BBM.. Hoho… Ya itu, untuk menjaga kesehatan itu mahal, apalagi untuk mengubah status dari sakit menjadi sehat… Maka dari itu jagalah kesehatan selalu OK? ;)</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[WORTEL BERMANFAAT BAGI PENGIDAP KEJANG JANTUNG]]></title>
    <link href="http://budiariyanto.github.io/blog/2008/06/15/wortel-bermanfaat-bagi-pengidap-kejang/"/>
    <updated>2008-06-15T14:36:00+07:00</updated>
    <id>http://budiariyanto.github.io/blog/2008/06/15/wortel-bermanfaat-bagi-pengidap-kejang</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class='post'>
Tanaman Daucus carota atau biasa kita sebut wortel, merupakan tumbuhan jenis umbi akar yang ditanam sepanjang tahun di daerah dataran tinggi yang mempunyai kelembaban udara yang cukup. Jadi, tanaman wortel tidak musiman sehingga dapat dengan mudah didapatkan. Wortel mempunyai beberapa khasiat untuk mengobati kejang jantung, eksim, cacing kremi dan mata minus. Selain itu juga membantu menurunkan kadar kolesterol dalam darah, membantu pertahanan tubuh dari penyakit kanker paru-paru, tenggorokan, kerongkongan, prostat, kandung kemih dan leher, mencegah susah BAB serta membantu daya tanhan tubuh terhadap racun makanan.<br />Wortel dapat mengobati berbagai macam penyakit tersebut karena mempunyai kandungan vitamin A yang tinggi(12000 SI) dan juga mempunyai kandungan unsur yang lain seperti kalori sebesar 42 kalori, 1,2 gram protein, 0,3 gram lemak, 39 miligram kalsium, 9,3 gram hidrat arang, 37 miligram fosfor, 0,8 miligram besi, 0,06 miligram vitamin B1, dan 6 miligram vitamin C. Komposisi di atas diukur per 100 gram.<br /><br />Pemanfaatan wortel untuk berbagai penyakit di atas adalah sebagai berikut:<br /><a name='more'></a><br />1. Kejang Jantung<br />Bahan: umbi wortel, 2 sendok madu, dan 1 potong gula aren;<br />Cara membuat: wortel diparut dan diperas dengan 2 gelas air,<br />kemudian dioplos dengan bahan lainnya sampai merata;<br />Cara menggunakan: diminum 1 kali sehari.<br /><br />2. Eksim<br />a. Bahan:1 umbi wortel dan 1 sendok teh kapur sirih;<br />Cara membuat: wortel diparut dan dicarnpur dengan kapur sirih<br />sampai merata;<br />Cara menggunakan: ditempelkan pada bagian yang sakit dan<br />dibalut dengan verban.<br /><br />b. Bahan: 3 umbi wortel;<br />Cara membuat: diparut dan disedu dengan 2 gelas air masak;<br />Cara menggunakan:  diminum 2 kali sehari.<br /><br />3. Cacing Kremi<br />Bahan: 5-7 umbi wortel, garam dan santan kelapa secukupnya;<br />Cara membuat: wortel diparut, kemudian ditambah dengan bahan<br />lainnya;<br />Cara menggunakan: diperas dan disaring, kemudian diminum<br />menjelang tidur malam.<br /><br />4. Mata Minus<br />Bahan: umbi wortel secukupnya;<br />Cara membuat: diparut dan diperas untuk diambil airnya;<br />Cara menggunakan: diminum setiap pagi hari secara teratur.<br /><br />(Referensi : http://www.iptek.net.id/ind/)</div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
