<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Life Retrospective on Budi Ariyanto</title>
    <link>https://budiariyanto.github.io/categories/life-retrospective/</link>
    <description>Recent content in Life Retrospective on Budi Ariyanto</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 May 2017 20:40:28 +0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://budiariyanto.github.io/categories/life-retrospective/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Memaknai Hari Ulang Tahun</title>
      <link>https://budiariyanto.github.io/post/memaknai-hari-ulang-tahun/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2017 20:40:28 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://budiariyanto.github.io/post/memaknai-hari-ulang-tahun/</guid>
      <description>Hari ulang tahun umumnya ditandai dengan perayaan bersama orang terdekat kita. Perayaan ini sebagai simbol kebahagiaan yang kita bagikan kepada orang lain. Kerap kali orang memaknai hari ulang tahun hanya sampai di situ saja. Menurut saya, ulang tahun mempunyai dua buah perspektif dan dapat menjadi bahan refleksi diri. Perspektif yang pertama adalah umur kita bertambah satu dan perspektif yang kedua adalah umur kita berkurang satu.
Ketika kita memaknai ulang tahun sebagai umur kita bertambah satu, maka kita akan mengingat pencapaian yang sudah kita lakukan dan pengalaman hidup seperti apa yang sudah kita lalui, juga tentunya kita ingat mengucap syukur kepada Tuhan karena diberi kesempatan untuk memulai tahun yang baru di hidup kita.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Menjadi Idealis</title>
      <link>https://budiariyanto.github.io/post/menjadi-idealis/</link>
      <pubDate>Mon, 19 May 2014 17:56:45 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://budiariyanto.github.io/post/menjadi-idealis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Udah laaahh.. nggak usah idealis gituu&amp;hellip;&amp;rdquo;. Kalimat ini sering saya dengar dari teman-teman saya. Biasanya, kalimat ini keluar kalau saya bercerita mengenai hal-hal yang ingin saya lakukan dan menurut saya benar, tapi kebanyakan orang tidak mau melakukannya. Contohnya, di tempat saya bekerja, terus terang masalah salary tidak menarik, tidak kompetitif. Sebagai programmer, saya sering kerja lembur karena deadline proyek yang singkat. Terkadang pekerjaan malah saya lanjutkan lagi di rumah. Tidak ada penghargaan untuk kerja lembur saya, berupa uang ataupun dalam bentuk lain. Jadi, lembur atau tidak take home pay saya sama saja. Meskipun begitu, saya tetap ingin proyek yang saya kerjakan selesai dengan baik dan tepat waktu. Karena hal ini, saya dibilang idealis oleh beberapa teman saya. Entah kenapa, orang idealis itu kesannya negatif.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;apa-sih-idealis-dan-idealisme-itu&#34;&gt;Apa sih idealis dan idealisme itu?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Menurut saya, idealisme adalah suatu paham atau pemikiran seseorang, yang menurutnya paling benar dan paling baik. Orang yang mempunyai idealisme dan ia pegang teguh, biasa disebut idealis. Biasanya, orang akan komplain atau bertanya-tanya. &amp;ldquo;Menurut dia itu baik dan benar, tapi menurut saya enggak tuh.. Gimana dong?&amp;rdquo; Oke, itulah kebenaran.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Good Leader</title>
      <link>https://budiariyanto.github.io/post/good-leader/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Dec 2013 17:19:49 +0700</pubDate>
      
      <guid>https://budiariyanto.github.io/post/good-leader/</guid>
      <description>&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube-nocookie.com/embed/_3ASoBrFGlc&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Dalam suatu organisasi, pasti ada yang berperan menjadi pemimpin. Menjalani peran sebagai seorang pemimpin sekilas tampak mudah, maka banyak orang yang berlomba-lomba untuk menjadi seorang pemimpin. Punya anak buah, bisa menyuruh, memarahi, datang ke kantor sesuka hati, berkuasa seakan menjadi kenikmatan tersendiri. Pemimpin yang seperti ini saya sebut pemimpin palsu, karena jika perilakunya seperti itu, anak kecil pun juga bisa jadi pemimpin. Menjadi seorang pemimpin sebenarnya tidak semudah itu. Butuh proses yang panjang. Ibarat pahatan patung, dari sebongkah batu yang bentuknya jelek dipoles pelan-pelan, dibentuk, diukir menjadi suatu mahakarya yang indah.
Maka dari itu, saya sebetulnya heran, sekarang banyak pelatihan untuk menjadi pemimpin dalam waktu kurang dari 2 bulan. Pelatihan kepemimpinan seperti ini tepat apabila sasarannya adalah hanya sebatas membuka wawasan tentang kepemimpinan. Jika pelatihan tersebut tujuannya untuk menghasilkan seorang pemimpin yang berkualitas, maka hal tersebut merupakan suatu kesalahan besar, karena tidak ada pemimpin berkualitas yang dibentuk dalam waktu sesingkat itu. Pemimpin yang berkualitas menurut saya, mempunyai kriteria sebagai berikut:&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;berangkat-dari-anak-buah&#34;&gt;Berangkat dari anak buah&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seorang pemimpin yang berkualitas harus berangkat dari bawah. Pemimpin dadakan biasanya memiliki attitude yang sama sekali tidak mencerminkan seorang pemimpin. Gila harta, gila kekuasaan. Kerja seenaknya dan sebetulnya tidak tau apa-apa. Juga tidak punya konsep, apalagi punya kemampuan untuk merealisasikannya. Attitudenya rata-rata seperti ini karena dia tidak pernah bisa melihat ke bawah. Ya karena memang tidak pernah merasakan bekerja keras dan bagaimana menjadi anak buah. Kalau ketemu pemimpin seperti ini, tiap hari makan ati. Di tempat saya bekerja, sampai-sampai sempat ada yang berkomentar: &amp;ldquo;Saya kan cuma pelaksana, jadi pemimpin mah enak&amp;rdquo;. O ya? Jika Anda juga berpikir hal yang sama, lanjutkan saja membaca artikel ini. Mungkin Anda akan berubah pikiran.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>