<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: KDE 4 | My Personal Blog]]></title>
  <link href="http://budiariyanto.github.io/blog/categories/kde-4/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://budiariyanto.github.io/"/>
  <updated>2014-05-22T09:43:14+07:00</updated>
  <id>http://budiariyanto.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Budi Ariyanto]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[KDE 4.6 Beta 1 Released]]></title>
    <link href="http://budiariyanto.github.io/blog/2010/11/26/kde-46-beta-1-released/"/>
    <updated>2010-11-26T21:25:00+07:00</updated>
    <id>http://budiariyanto.github.io/blog/2010/11/26/kde-46-beta-1-released</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class='post'>
When I visit <a href="http://kde.org/">KDE official website</a> today, I found an interesting news that KDE 4.6 Beta 1 has been released. It brings many improvement including search, activities and mobile device support. You can view the <a href="http://kde.org/announcements/announce-4.6-beta1.php">screenshot of KDE 4.6 beta 1 here</a>. I really like the new dolphin interface that introduces faceted browsing. Based on the <a href="http://techbase.kde.org/Schedules/KDE4/4.6_Release_Schedule">schedule</a>, the final release for KDE 4.6 is January 26, 2011. :)</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[KDE 4.2 Review]]></title>
    <link href="http://budiariyanto.github.io/blog/2009/02/05/kde-42-review/"/>
    <updated>2009-02-05T13:53:00+07:00</updated>
    <id>http://budiariyanto.github.io/blog/2009/02/05/kde-42-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class='post'>
Setelah hampir seminggu mencoba KDE 4.2 di Slackware, saya ingin membagikan testimoni singkat untuk mereview KDE 4.2 ini :<br /><ul><br /><li>Menurut saya, tampilan KDE 4.2 bisa dibilang hampir sempurna. Efek-efek desktopnya bikin jatuh hati. Design window managernya pun bagus, namun dengan kebagusan-kebagusan tampilan yang ada tidak membuat komputer menjadi lemot.. Salut deh....</li><br /><li>Banyak fitur dan aplikasi tambahan yang lebih mempermudah user menggunakan KDE. Nggak ketinggalan juga widget-widget baru untuk mempercantik desktop.<br /></li><br /><li>Berpindahnya penggunaan Qt dari Qt3 menjadi Qt4 membuat KDE 3.x.x dan KDE 4.x.x kurang compatible. Akibatnya jika Anda upgrade dari KDE 3 ke KDE 4, ada beberapa aplikasi yang mungkin dulu Anda install di KDE 3 tidak dapat berjalan di KDE 4. Namun menurut saya ini memang sudah menjadi resiko yang harus ditanggung untuk mencapai suatu hal yang lebih baik.<br /></li><br /><li>Nhah.. terakhir.. ini saya tampilkan sedikit cuplikan desktop saya menggunakan KDE 4 :<br /><img src="http://fxbudiariyanto.files.wordpress.com/2009/02/cubefz8.jpg?w=300" alt="Efek Desktop Cube" title="Efek Desktop Cube" class="size-medium wp-image-326" height="225" width="300" /><br />                                      -= Efek Desktop Cube =-<br /><br /><img src="http://fxbudiariyanto.files.wordpress.com/2009/02/switcherxf6.jpg?w=300" alt="Efek Cover Switch" title="Efek Cover Switch" class="size-medium wp-image-327" height="225" width="300" /><br />                                        -= Efek Cover Switch =-<br /></li><br /></ul></div>


<h2>Comments</h2>


<div class='comments'>
<div class='comment'>
<div class='author'>Mike</div>
<div class='content'>
First blog I read after wakeup from sleep today!<br><br>________________________<br>Proven! How to cure Acne Naturally.Email to mike.wilson80@ymail.com for more information.</div>
</div>
<div class='comment'>
<div class='author'>Budi Ariyanto</div>
<div class='content'>
hampir semua distro versi paling baru sekarang dah pake KDE 4 kok.. Cuma ni KDE 4 masih buggy.. Kayaknya ntar KDE 4.3 bakal mulai bener2 stable.. moga2 aja..</div>
</div>
<div class='comment'>
<div class='author'>Ridho</div>
<div class='content'>
ngeri amat dong??<br>jadi pengen...<br><br>distro yang dah ada KDE 4.2 apa aja seh??</div>
</div>
<div class='comment'>
<div class='author'>Budi Ariyanto</div>
<div class='content'>
walah.. malapu po iki?wekekek...</div>
</div>
<div class='comment'>
<div class='author'>KDPI 2009</div>
<div class='content'>
mbok aku di review.. kwekke</div>
</div>
</div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Upgrade Slackware ke KDE 4.2]]></title>
    <link href="http://budiariyanto.github.io/blog/2009/02/01/upgrade-slackware-ke-kde-42/"/>
    <updated>2009-02-01T19:15:00+07:00</updated>
    <id>http://budiariyanto.github.io/blog/2009/02/01/upgrade-slackware-ke-kde-42</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class='post'>
Akhirnya KDE 4.2 stable udah rilis juga.. Nah bagi para slackers, aku mau bagi2 tutorial cara upgrade ke KDE 4.2.<br/><ol><br/> <li>Download paket-paket yang ada di slackware-current yang diperlukan untuk menginstall KDE 4.2 di mirror slackware terdekat. Pada umumnya terdapat pada direktori slackware-current/testing/packages/kde4/</li><br/>  <li>Backuplah directori .kde pada home direktori Anda, dan juga /etc/kde. File-file ini dibackup agar nanti jika Anda kembali ke KDE 3 tidak usah mengkonfigurasi ulang sistem Anda. Cukup copy kan file-file yang sudah dibackup tadi pada tempatnya semula.</li><br/> <li>Keluar dari KDE dan masuklah ke mode teks atau window manager yg lain. Tapi kalau saya lebih suka pakai mode teks. Login sebagai root.</li><br/>    <li>Hapus semua paket KDE 3 dengan script bash yang sudah tersedia, yaitu script remove-kde3.sh. Abaikan semua pesan yg ada di sana. Pokoknya setelah menjalankan script ini dijamin paket2 KDE 3 dijamin bersih.. Ada baiknya juga Anda juga menjalankan script remove-kde4.sh untuk membersihkan paket-paket KDE 4 jika Anda dulu pernah menginstallnya. Nah, sampai di sini, komputer Anda bebas dari window manager yg bernama KDE :D</li><br/> <li>Hapuslah directori .kde pada home direktori Anda, dan juga /etc/kde. Lhoh, kok dihapus? Iya. Supaya menghindari masalah saat instalasi KDE 4.2 nanti. Toh file-file tersebut sudah dibackup.</li><br/>  <li>Install semua paket-paket pada direktori deps, extragear, kde, dan kde3-compat dengan perintah(sebagai root)<br/>[sourcecode language='xml']upgradepkg --install-new deps/*.tgz extragear/*.tgz kde/*.tgz kde3-compat/*.tgz<br/>[/sourcecode]<br/>  </li><li>Jalankan perintah xwmconfig untuk memilih window manager KDE yang baru.</li><br/>  <li>Jalankan kembali X Window dengan perintah startx.</li><br/><br/></ol><br/><br/>Selesai! :D KDE 4.2 pun sudah bisa dinikmati.<br/>Catatan :<br/><ul><br/>    <li>Hapus paket yg bernama hplip-2.8.10-i486-1 dengan pkgtool, karena paket ini membutuhkan PyQt 3 yang sudah tidak terinstall lagi di sistem Anda. Jadi daripada ada tapi tidak berguna, mending dihapus saja sekalian.</li><br/>  <li>KDE 4.2 sudah ada bawaan efek-efek seperti compiz/compiz-fusion. Jadi kalau Anda sebelumnya menginstall paket2 compiz-fusion, lebih baik dihapus saja.</li><br/>    <li>Di KDE 4.2 ini, aplikasi Quanta+ akan hilang entah kemana.. hehehe.. Jadi para pencinta Quanta+ akan bersedih hati tampaknya.</li><br/></ul></div>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
